\chapter{緒論}
\label{ch:intro}

\section{研究背景}
\label{sec:background}

股票市場的價格形成同時受到公司基本面、產業景氣、整體市場風險偏好與短期交易行為等因素影響，使得報酬序列呈現高雜訊、非線性與時變特性。在量化投資實務中，常以可計算的市場訊號作為決策依據，其中技術指標透過歷史價格與成交量序列，將趨勢、動能與波動等資訊轉換為量化特徵，長期被廣泛用於特徵工程與交易策略建構。

近年深度學習在金融預測任務上的應用逐漸普及，主要優勢在於能以資料驅動方式學習非線性映射，並在高維特徵下自動萃取有效表示。然而，當技術指標與衍生特徵數量擴張時，特徵集合往往伴隨高度相關、冗餘與尺度不一致，導致模型訓練成本提高、收斂不穩定，並可能削弱泛化能力。換言之，研究焦點逐步由「是否使用技術指標」轉向「如何將技術指標組織為深度模型可有效吸收的表示」。

另一方面，金融市場並非由彼此獨立的資產所構成。台灣股票之間普遍存在產業層級與市場層級的共同因子影響，使個股報酬在截面上呈現結構性相依。傳統時間序列模型（如 LSTM）多以單一資產的歷史序列為主要訊號來源，較難直接刻畫股票之間的關係拓撲；因此近年研究開始引入圖神經網路（Graph Neural Networks, GNNs），以「節點（股票）—邊（關係）」的方式建模產業或市場連結，並透過訊息傳遞與注意力機制（attention mechanism）聚合鄰居資訊，以提升截面預測與排序任務的表現與可解釋性。

在上述脈絡下，結合多因子表示與圖注意力的模型架構，特別是能分離產業與全市場共同影響的設計，提供了一條兼顧「特徵可學習性」與「關係結構建模」的路徑。不過，圖模型的有效性不只取決於是否使用 GAT，也取決於圖結構是固定關係或隨市場共動變化而更新，以及模型是否真的透過中性化機制取得增益。本文因此採用統一實驗流程，同時比較傳統基準模型、六種圖／因子消融模型，以及 static graph 與 dynamic weighted graph 兩種圖建構口徑，並以台灣日頻資料進行實證檢驗。

\section{研究問題}
\label{sec:problem}

綜合既有研究與實務需求，本文關注的核心問題可整理如下。

第一，技術指標所形成的高維特徵集合雖能涵蓋多面向市場訊號，但亦容易引入冗餘與尺度差異，使模型難以穩定學習；因此需要一套可重複、可檢核的特徵建置與整理流程，將價格與量能序列轉換為適合深度模型輸入的特徵表示，並降低不必要的噪音干擾。

第二，股票之間存在產業共通訊號與市場共同波動，僅依賴單一股票的時間序列特徵，可能無法充分利用截面關係資訊；因此需要能顯式建模股票關係的學習架構，使模型同時吸收「個股特徵」與「關係拓撲」兩類訊號。

第三，即便引入圖結構，模型表現仍高度仰賴圖的構建方式與關係品質；若未能有效分離產業與全市場層級的共同影響，模型可能將「產業押注」或「市場曝險」誤判為選股能力。因而本文特別關注兩個層面：其一，static graph 與 dynamic weighted graph 是否在不同期間呈現不同效益；其二，產業中性化與全市場中性化是否能在相同 encoder 與 decoder 口徑下帶來增量效果。

第四，在金融預測情境下，模型品質不宜僅以單一誤差指標衡量；更關鍵的是模型在截面排序上的有效性與穩定性。因此本文採用資訊係數（Information Coefficient, IC）與其穩健性指標 ICIR（Information Coefficient Information Ratio, ICIR）作為主要評估基礎，並輔以投資組合績效指標進行整體驗證。

\section{研究方法與貢獻}
\label{sec:contribution}

本文採用台灣股票日頻資料進行實證。資料主要來源為 TEJ 台灣經濟新報，並匯出為 CSV 作為後續處理之輸入。以「交易日\(\times\)股票」為觀測單位，保留日期、股票代碼、OHLC、成交量／成交值、市值與產業分類等欄位；技術特徵則由價格與量能序列計算而得，其中 RSI、MACD、KD 等指標透過 \texttt{TA-Lib} 套件產生，並納入 PB、PS 等估值欄位，最終形成固定的 56 維特徵集合供模型輸入（詳見第三章的變數表格與附錄清單）。

在關係建模方面，本文依第三章之設計建構兩類圖結構：（1）產業圖（Industry Graph），以同產業股票完全連結並加入自環；（2）全市場圖（Market Graph），以完全圖表示整體市場共同因子影響。圖結構以 PyTorch Geometric（PyG）的 \texttt{edge\_index} 形式保存，並與特徵張量共同形成可重複使用的訓練產物（artifacts）。

模型設計採統一的 factor ablation family。除 Linear、XGBoost 與 LSTM 三個非圖基準外，本文以共同的 BatchNorm + MLP encoder 產生個股語境表示，並比較 MLP、GAT-Factor-Ind、GAT-Factor-Mkt、GAT-Factor-Dual、GAT-Factor-IndNeu 與 GAT-Factor-Full 六種模型。此設計可在相同輸入、切分與訓練口徑下，逐步檢驗單純特徵編碼、單圖聚合、雙圖聚合、產業中性化，以及完整「產業中性化 \(\rightarrow\) 全市場中性化」流程的差異。評估上以 IC、Daily IC 與 ICIR 作為核心預測指標，並對具產業圖與產業標籤之圖／因子模型額外回報產業中性 IC；策略層級則再以投資組合回測指標（總報酬、年化報酬率、Sharpe ratio、勝率與最大回撤等）檢驗其投資可用性。資料切分採時間序列切分以避免資訊洩漏，並設計短期、中期與長期三種樣本視窗檢驗穩健性。

基於上述方法設計，本文的主要貢獻歸納如下：
\begin{itemize}
    \item \textbf{資料與特徵流程的可重現性：}以 TEJ 日頻資料為基礎，建立從原始欄位到 56 維技術特徵（含 TA-Lib 指標與估值欄位）的完整特徵建置與張量化流程，並以 artifacts 形式保存，便於重複訓練與評估。
    \item \textbf{關係結構的分層建模與圖模式比較：}同時建構產業圖與全市場圖，並進一步比較 static graph 與 dynamic weighted graph。dynamic graph 以 rolling return correlation 建立每日加權邊，可檢驗市場關係隨時間變動時對模型表現的影響。
    \item \textbf{以消融實驗辨識模型增益來源：}以六種 factor ablation models 區分單純 MLP、單一圖聚合、雙圖聚合、產業中性化與完整 GAT-Factor 中性化流程，避免僅以單一中性化模型結果推論所有圖注意力設計皆有效。
    \item \textbf{以排序導向指標為核心的實證驗證：}以 IC / Daily IC / ICIR 作為主要評估基礎，並對圖／因子模型補充檢視產業中性 IC，再搭配投資組合績效指標，提供模型在台灣市場情境下的多面向驗證結果。
\end{itemize}

\section{論文架構}
\label{sec:organization}

為使本文之章節承接關係更清楚，圖 \ref{fig:thesis-organization-flow} 以流程圖方式彙整五章內容與其對應子題。

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
        node distance=8mm,
        chapterbox/.style={
            draw,
            rounded corners=3pt,
            align=left,
            font=\small,
            inner sep=7pt,
            minimum height=11mm,
            text width=14.0cm
        },
        component/.style={
            draw,
            rounded corners=2pt,
            align=left,
            font=\small,
            inner sep=5pt,
            minimum height=11mm,
            text width=6.4cm
        },
        componentwide/.style={
            draw,
            rounded corners=2pt,
            align=left,
            font=\small,
            inner sep=5pt,
            minimum height=11mm,
            text width=14.0cm
        },
        groupbox/.style={
            draw,
            dashed,
            rounded corners=4pt,
            inner sep=10pt
        },
        grouptitle/.style={
            font=\footnotesize\bfseries,
            fill=white,
            inner sep=1pt
        },
        flowarrow/.style={-{Stealth[length=2.8mm]}, thick}
    ]
        \node[chapterbox] (ch1) {\textbf{第一章 緒論}\\
        研究背景與動機\\
        研究問題\\
        研究方法與研究貢獻\\
        論文架構};

        \node[component, below=10mm of ch1, xshift=-3.7cm] (b1) {線性迴歸在報酬預測中的\\典型定位與限制};
        \node[component, right=10mm of b1] (b2) {樹狀結構模型在非線性預測與\\特徵工程中的典型定位與限制};
        \node[component, below=7mm of b1] (b3) {技術指標如何轉化為深度學習\\可用之特徵表示};
        \node[component, below=7mm of b2] (b4) {LSTM 等時間序列模型在\\金融預測中的典型做法與限制};
        \node[component, below=7mm of b3] (b5) {圖神經網路如何建模\\股票之間的結構性關係};
        \node[component, below=7mm of b4] (b6) {GAT 及其變形在股票預測／排序\\任務上的應用與限制};
        \node[componentwide, below=7mm of b5, xshift=3.7cm] (b7) {因子投資情境下常用的訊號評估指標\\IC ／ ICIR};
        \node[groupbox, fit=(b1)(b7)] (groupb) {};
        \node[grouptitle, anchor=west] at ([xshift=6pt,yshift=3pt]groupb.north west) {第二章 文獻回顧};

        \node[component, below=10mm of groupb, xshift=-3.7cm] (c1) {資料來源與預處理};
        \node[component, right=10mm of c1] (c2) {特徵工程與圖結構};
        \node[component, below=7mm of c2] (c3) {模型設計};
        \node[component, below=7mm of c1] (c4) {損失函數};
        \node[component, below=7mm of c4] (c5) {評估指標\\（預測品質指標、投資組合績效指標）};
        \node[component, below=7mm of c3] (c6) {基準比較與流程摘要};
        \node[groupbox, fit=(c1)(c6)] (groupc) {};
        \node[grouptitle, anchor=west] at ([xshift=6pt,yshift=3pt]groupc.north west) {第三章 實驗設計};

        \node[component, below=10mm of groupc, xshift=-3.7cm] (d1) {統一實驗比較\\（baseline／factor variants／static-dynamic graph）};
        \node[component, right=10mm of d1] (d2) {投資組合績效驗證\\（與 0050 比較）};
        \node[componentwide, below=7mm of d1, xshift=3.7cm] (d3) {Dynamic-static 差異與注意力特徵分析};
        \node[groupbox, fit=(d1)(d3)] (groupd) {};
        \node[grouptitle, anchor=west] at ([xshift=6pt,yshift=3pt]groupd.north west) {第四章 實驗結果};

        \node[chapterbox, below=10mm of groupd] (ch5) {\textbf{第五章 結論與未來工作}};

        \coordinate (b2c) at ($(groupb.south |- groupc.north)$);
        \draw[flowarrow] (ch1.south) -- (groupb.north);
        \draw[flowarrow] (groupb.south) -- (b2c);
        \draw[flowarrow] (groupc.south) -- (groupd.north);
        \draw[flowarrow] (groupd.south) -- (ch5.north);
        \draw[flowarrow] (c1.east) -- (c2.west);
        \draw[flowarrow] (c2.south) -- (c3.north);
        \draw[flowarrow] (c3.west) -- (c4.east);
        \draw[flowarrow] (c4.south) -- (c5.north);
        \draw[flowarrow] (c5.east) -- (c6.west);
    \end{tikzpicture}
    \caption{論文整體架構流程圖}
    \label{fig:thesis-organization-flow}
\end{figure}
