\chapter{文獻回顧}
\label{ch:relatedwork}

% 本章回顧技術指標、傳統機器學習、深度學習與圖神經網路在股票預測的相關研究

\section{技術指標與特徵工程}
\label{sec:technical_indicators}

技術指標在股票預測領域扮演重要角色，透過分析歷史價格與成交量資料來預測未來股價走勢。常見的技術指標包括移動平均線（Moving Averages, MA）、相對強弱指標（Relative Strength Index, RSI）、平滑異同移動平均線（Moving Average Convergence Divergence, MACD）以及能量潮指標（On-Balance Volume, OBV）等，這些指標分別用於捕捉市場趨勢、動能以及市場強度，對投資決策具有關鍵影響 \cite{delgadillo2024,ming2022}。

技術分析的核心在於整合多個指標以建立全面性的預測模型。實證研究顯示，結合多個技術指標的預測能力顯著優於單一指標 \cite{trancar2015,adeduro2023}。這種多指標整合的方法能夠從不同角度捕捉市場訊號，提升預測的穩健性與準確度。

近年來，深度學習技術的興起為技術指標的應用帶來新的突破。長短期記憶網路（Long Short-Term Memory, LSTM）等深度學習模型被廣泛應用於分析技術指標所產生的時間序列資料 \cite{konur2024,libastos2020}。LSTM 網路特別擅長捕捉資料中的長期依賴關係，使其適合處理股價的高度波動性。綜合分析指出，將深度學習技術與多個技術指標結合，可以顯著提升預測效能，其準確率能夠超越傳統基準 \cite{josevarshini2024,agrawal2022}。

此外，機器學習在技術指標參數優化方面也展現出顯著成效。Aguirre 等人證明，將遺傳演算法（Genetic Algorithms）應用於 MACD 指標的參數調整，能夠產生在各種市場條件下顯著優於傳統技術分析的投資策略 \cite{aguirre2020}。這表明機器學習不僅能改善交易策略的參數設定，還能增強其對市場動態變化的適應能力。

在投資組合管理方面，結合基本面分析與技術分析的混合模型已成為主流趨勢。Ouazzane 等人提出整合機器學習、財務比率與技術指標的混合模型，專門針對 Nasdaq 半導體市場進行投資組合優化，證明了機器學習在整合不同分析方法以建立穩健交易策略的有效性 \cite{ouazzane2025}。

情緒分析的整合也逐漸受到重視。將財經新聞的市場情緒納入預測模型，已被證明能夠提升股價預測的準確性，提供純粹技術指標可能忽略的額外市場脈絡 \cite{yan2023,guravkotrappa2020}。這顯示出混合模型的趨勢，即融合傳統技術分析、機器學習演算法與情緒分析，以建立更為穩健的預測框架。

綜上所述，將技術指標整合於先進的計算框架（如深度學習模型）中，為股價預測提供了有力的方法。多個互補指標的結合提升了預測準確性，而情緒分析的納入則引入了能夠影響市場行為與決策的重要維度。這種多面向的分析強調了對技術指標與新興機器學習方法的深入理解，對於在動態的股票市場預測領域中取得成功至關重要。

\section{LSTM/RNN 方法}
\label{sec:lstm_rnn}

長短期記憶網路（Long Short-Term Memory, LSTM）因其處理金融時間序列資料中複雜時間依賴關係的能力，在股票報酬率預測領域獲得廣泛關注。研究指出，LSTM 的內在架構能有效建模非線性金融資料，使其相較於傳統模型具有顯著優勢 \cite{ji2021}。LSTM 網路在處理股票市場指數的非線性特徵方面表現優異，其成功源於能夠從大量輸入維度中學習，而無需進行大量的特徵降維處理 \cite{joseph2023}。

近期研究強調整合額外預測因子（如市場情緒）的重要性。Wang 等人證明，將情緒分析整合至 LSTM 模型能顯著提升預測準確性，他們利用 Granger 因果檢定建立情緒指數與股票報酬率之間的關聯 \cite{li2024}。Yan 等人進一步證實，當 LSTM 模型結合多種資料來源（包括新聞情緒）時，預測效能表現優異 \cite{yan2023}。這表明豐富 LSTM 的輸入資料能夠改善預測效能，強調了在此類模型中建立全面特徵集的必要性 \cite{mahboob2023}。

對傳統 LSTM 架構的改良也成功提升了預測能力。Peng 與 Guo 在 LSTM 網路中引入結構變化，包括調整層數與神經元配置，這些改良提高了中國銀行股票的預測精度 \cite{pengguo2022}。同樣地，將 LSTM 與其他演算法結合的技術——如粒子群最佳化（Particle Swarm Optimization）以及 GARCH-LSTM 等混合模型——已被證明能有效處理資料波動並增強預測能力 \cite{sadon2024}。這些混合模型凸顯了 LSTM 作為推進股票預測方法論基礎要素的多樣性。

特徵工程技術如主成分分析（Principal Component Analysis, PCA）也被證明能提升 LSTM 的效能。PCA 有助於解決維度問題，同時保留資料的關鍵特徵 \cite{mi2023}。將 PCA 與 LSTM 結合，研究者在多個金融市場的預測準確度上取得了顯著進展 \cite{wen2020}。這種方法不僅降低了計算複雜度，還能保持模型對重要市場特徵的敏感性。

此外，LSTM 模型的架構設計也持續演進。研究顯示，透過調整 LSTM 的層數、隱藏單元數量以及dropout 機制，能夠顯著影響模型的預測表現 \cite{pengguo2022}。這些架構上的微調使得 LSTM 能夠更好地適應不同市場特性與資料特徵，展現出其作為深度學習模型的靈活性。

綜上所述，LSTM 在股票報酬率預測的應用研究揭示了一個能夠捕捉金融資料中複雜模式與關係的穩健框架。持續的建模技術改良——包括情緒整合、混合架構以及特徵優化——進一步鞏固了 LSTM 作為金融預測關鍵工具的地位。這些進展不僅提升了預測準確性，也為理解金融市場的動態行為提供了更深入的見解。

\section{圖神經網路基礎}
\label{sec:gnn_basics}

圖神經網路（Graph Neural Networks, GNN）以圖為基本資料結構，透過節點與邊的關係刻畫資料之間的依賴性。其核心思想是利用訊息傳遞（message passing）機制，使每個節點在多層聚合鄰居資訊後學習到具備結構語意的表示。相較於傳統向量化特徵，GNN 能直接保留關係拓撲與相互影響，特別適合建模互動性強、關係密集的金融市場資料 \cite{wu2021,sanchez2022}。

在眾多 GNN 架構中，圖卷積網路（Graph Convolutional Network, GCN）為代表性方法之一。GCN 將卷積操作推廣至圖結構，透過鄰接矩陣與特徵矩陣的規範化聚合，更新節點嵌入向量 \cite{kipf2017}. 此種局部鄰域平均的設計能夠捕捉社群與相似性結構，但也可能因過度平滑（over-smoothing）而降低節點差異性 \cite{li2018,oono2019}。

圖注意力網路（Graph Attention Network, GAT）在 GCN 的基礎上引入注意力機制，允許模型對不同鄰居賦予不同權重，進而提升異質關係建模能力 \cite{velickovic2018}。GAT 的優勢在於能動態學習重要節點與關係，減少手動定義權重的需求，並在噪音邊或非均質圖中展現更佳的表現 \cite{brody2022}. 這種可解釋的權重分配特性，使其在金融應用中更容易對關鍵關係進行分析與解釋。

圖結構在金融領域的應用相當廣泛，包括以產業關聯、供應鏈關係、股價共動性或交易行為構建市場圖，進而捕捉市場內部的傳染效應與集體波動 \cite{he2022,huang2020}。透過 GNN，研究者能同時整合個股特徵與關係拓撲，提升對市場動態的理解與預測能力，為後續探討 GAT 在股票預測的應用奠定基礎。

\section{GAT 在股票預測的應用}
\label{sec:gat_stock}

近年來，GAT 被廣泛應用於股票預測，因其能在圖結構中自動學習關係重要性。相關研究指出，以公司間的關聯作為圖結構並結合個股特徵，可有效提升報酬率或價格走勢的預測能力 \cite{kim2021,li2022}. 透過注意力權重，模型能辨識對特定股票影響較大的關係節點，強化模型對市場結構性訊號的敏感度 \cite{wang2023}.

圖結構的建構方式是影響 GAT 表現的關鍵。常見做法包含以產業分類建立產業圖、以供應鏈或股權關係建立企業網路，亦有研究使用歷史報酬率相關性或價格共動性建構市場圖 \cite{he2022,wang2023}. 產業圖能反映基本面驅動的長期關係，而市場圖則可捕捉短期價格動能與系統性風險傳染；兩者各具優勢，並可透過多圖融合或動態圖更新來提升模型泛化能力 \cite{li2022,zhou2023}.

然而，現有方法仍存在限制。首先，靜態圖無法充分反映關係隨時間變化的特性，導致模型對結構突變與市場 regime shift 的敏感性不足 \cite{zhang2021}. 其次，部分研究採用單一關係來源，可能忽略多面向影響因素，進而限制注意力機制的表現上限 \cite{wang2023}. 此外，GAT 的多頭注意力雖能提升表徵能力，但在高度稀疏或噪音關係下容易出現注意力分散與過度擬合的風險 \cite{brody2022}.

綜合上述，GAT 在股票預測中的價值在於能以可解釋的注意力權重刻畫市場關係，並將個股資訊與結構性訊號共同納入模型。未來改進方向可聚焦於動態圖建模、多來源關係融合與噪音邊抑制機制，以強化模型穩健性與可轉移性。本研究將沿用此脈絡，透過圖注意力機制建構更能反映市場結構的預測框架，並作為後續模型設計的理論基礎。
